%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Jeu de formes}
\reference{Math 10\\EC2}
\usepackage[tikz]{bclogo}


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.95}
\motsclefs{inflexion,dérivation, DAEU, Math 10}


\usepackage{array}
\begin{document}

Complétez le tableau en suivant le modèle de la première ligne. Les
tracés sont parcourus de gauche à droite.




\begin{tabular}[h]{|m{55mm}|m{30mm}|m{95mm}|}
  \hline

  
Tracé&Description  en langage usuel &Signe et variation de la pente\\\hline

  \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig1}&La courbe <<monte>> de plus en plus vite.& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig1_e}\\\hline %% n°1
 \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig2}&& \\\hline%% n°2
\includegraphics[width=55mm]{jdfee}&La courbe <<descend>>  de moins en moins vite.&\\\hline %% n°3
&& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig4_e}\\\hline %% n°4

\end{tabular}


\pagebreak

\begin{tabular}[h]{|m{55mm}|m{30mm}|m{95mm}|}
  \hline

  
Tracé&Description  en langage usuel &Signe et variation de la pente\\\hline
\includegraphics[width=55mm]{jdfee}&La courbe <<descend>> de moins en moins vite puis la courbe
 <<monte>> de plus en plus
 vite.&\\\hline%%n°5
  \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig5}&&\\\hline%%n°6

 

&& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig7_e}\\\hline
\includegraphics[width=55mm]{jdfee}&La courbe <<monte>>  de moins en moins vite  puis la courbe <<monte>>  de plus en plus vite.& \\\hline

\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig9}&&\\\hline
&& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig10_e}\\\hline


  \hline
\end{tabular}




\pagebreak

\begin{tabular}[h]{|m{55mm}|m{30mm}|m{95mm}|}
  \hline
  
Tracé&Description  en langage usuel &Signe et variation de la pente\\\hline

  \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig1}&La courbe <<monte>> de plus en plus
  vite.

& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig1}\\\hline

 \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig2}&La courbe <<monte>>
de moins en moins vite.
& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig2}\\\hline
\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig3}&La courbe <<descend>>  de moins en moins vite.
& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig3}\\\hline
\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig4}&La courbe <<descend>> de plus en plus vite.& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig4}\\\hline

\end{tabular}

\pagebreak

\begin{tabular}[h]{|m{55mm}|m{30mm}|m{95mm}|}
  \hline

  
Tracé&Description  en langage usuel &Signe et variation de la pente\\\hline
 \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig6}&La courbe <<descend>>
de moins en moins vite
puis la courbe <<monte>>
de plus en plus vite.& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig6}\\\hline
  \includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig5}&La courbe <<monte>> de moins en moins
  vite puis la courbe <<descend>>
de plus en plus vite.


& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig5}\\\hline


\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig7}&La courbe <<monte>>  de plus en plus vite 
 puis la courbe <<monte>> 
  de moins en moins vite.
& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig7}\\\hline
\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig8}&La courbe <<monte>> 
 de moins en moins vite  puis la courbe <<monte>>  de plus en plus vite.& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig8}\\\hline

\end{tabular}


\pagebreak
\begin{tabular}[h]{|m{55mm}|m{30mm}|m{95mm}|}
  \hline

  
Tracé&Description  en langage usuel &Signe et variation de la pente\\\hline


\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig9}&La courbe <<descend>>
de moins en moins vite
puis la courbe <<descend>>
de plus en plus vite.

& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig9}\\\hline
\includegraphics[width=55mm]{jdfee_fig10}&La courbe <<descend>>
de plus en plus vite
puis la courbe <<descend>>
de moins en moins vite.& \includegraphics[width=95mm]{jdf_fig10}\\\hline



  \hline
\end{tabular}
\begin{remarque} Convexité, concavité, point d'inflexion.
  \begin{itemize}
  \item Lorsque la courbe représentative d'une fonction est au dessus de chacune de ses tangentes,
    on dit que la fonction est convexe. Cas n°1, n°3 et n°5. Si de
    plus la fonction est deux fois dérivable, on peut dire que $f$ est
    convexe si et seulement si $f''$ est positive ou nulle.
  \item Lorsque la courbe représentative d'une fonction est en dessous de chacune de ses tangentes,
    on dit que la fonction est concave. Cas n°2, n°4 et n°6. Si de
    plus la fonction est deux fois dérivable, on peut dire que $f$ est
    concave si et seulement si $f''$ est négative ou nulle.
  \item Dans les cas n°7, n°8, n°9 et n°10, la courbe présente un
    point d'inflexion. C'est un point où la courbe passe de part et
    d'autre de sa tangente.
Lorsque $f$ est deux fois dérivable, $\mathcal{C}_f$ admet un point
d'inflexion d'abscisse $a$ si et seulement si $f''$ s'annule en $a$ en
changeant de signe.

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcdanger]{Attention}
 La deuxième condition est essentielle. La dérivée seconde de la
 fonction $x\longmapsto x^4$ s'annule en 0, mais la courbe ne possède
 pas de point d'inflexion...
\end{bclogo}
  \end{itemize}
\end{remarque}

\end{document}




